% CameraModule
\section{【中級】CameraModule — PSRAMバッファ + フレーム管理}

\begin{patternbox}{CameraModule で学べるパターン}
\begin{itemize}
    \item PSRAMへの大容量バッファ配置
    \item フレームバッファのライフサイクル管理（取得→使用→解放）
    \item Data構造体にメタデータのみ格納し、生データはモジュール内に保持
    \item 多数のピンをConfig構造体で一元管理
\end{itemize}
\end{patternbox}

\subsection{Configの大量ピン管理}

\begin{lstlisting}[style=cppstyle, caption={CameraModule.h — Config（多数のピン）}]
struct CameraConfig {
    int8_t pwdnPin, resetPin;           // 電源/リセット
    int8_t xclkPin, siodPin, siocPin;   // クロック/SCCB
    int8_t d0Pin, d1Pin, d2Pin, d3Pin;  // DVPデータバス
    int8_t d4Pin, d5Pin, d6Pin, d7Pin;
    int8_t vsyncPin, hrefPin, pclkPin;  // 同期
    uint32_t xclkFreqHz;
    int frameSize, pixFormat;
    int jpegQuality;
    int fbCount;
};
\end{lstlisting}

\begin{pointbox}[Config構造体の威力]
カメラモジュールはピンが16本以上ある。
コンストラクタの引数で16個のピンを渡すと順序を間違える危険があるが、
Config構造体なら\texttt{.d0Pin = 11}のように名前で指定できる。
Config構造体のピンアサインが\texttt{ProjectConfig.h}に集約されるため、
回路設計者はこのファイルだけでピンの確認・変更ができる。
\end{pointbox}

\subsection{フレームバッファの管理}

\begin{lstlisting}[style=cppstyle, caption={CameraModule — フレームバッファ管理}]
// update()はメタデータだけをSystemDataに書き込む
void CameraModule::update(SystemData& data) {
    if (_prevFb) {
        esp_camera_fb_return(_prevFb);  // 前回のフレームを自動解放
        _prevFb = nullptr;
    }
    camera_fb_t* fb = esp_camera_fb_get();
    if (fb) {
        data.camera.frameReady = true;
        data.camera.width = fb->width;
        data.camera.height = fb->height;
        data.camera.frameSize = fb->len;
        _prevFb = fb;  // モジュール内で保持
    }
}

// ロジックフェーズから生データにアクセスする場合
camera_fb_t* CameraModule::getFrameBuffer() { return _prevFb; }
void CameraModule::releaseFrame() {
    if (_prevFb) {
        esp_camera_fb_return(_prevFb);
        _prevFb = nullptr;
    }
}
\end{lstlisting}

\begin{pointbox}[Data構造体に生データを入れない]
\texttt{camera\_fb\_t*}（フレームバッファポインタ）はSystemDataに格納しない。
SystemDataに入れると、他モジュールがフレームの解放タイミングを制御できてしまう。
代わに\texttt{getFrameBuffer()} / \texttt{releaseFrame()}でアクセスを制御し、
\texttt{CameraData}にはメタデータ（サイズ、解像度等）のみを格納する。
\end{pointbox}

\begin{notebox}[PSRAMの自動配置]
\texttt{fbCount >= 2}の場合、esp\_cameraライブラリが自動的にPSRAMにバッファを配置する。
Config構造体の\texttt{fbCount}で制御でき、モジュール内部でPSRAM判定のコードを書く必要はない。
\end{notebox}
