% 概要
\section{この資料について}

\subsection{位置づけ}

本リポジトリには2つのプロジェクト（\texttt{sample/}: サンプル実装、\texttt{verified/}: 動作確認済み）と3つのドキュメントがある。

\begin{tabularx}{\textwidth}{l l X}
\toprule
\textbf{ドキュメント} & \textbf{ディレクトリ} & \textbf{内容} \\
\midrule
設計仕様書 & \texttt{doc/} & アーキテクチャのルール・API仕様（「何を守るか」） \\
教科書 & \texttt{doc-textbook/} & パターンの段階的な学習（「なぜそうするか」） \\
\textbf{実装ガイド}（本書） & \texttt{doc-guide/} & 実コードの解説（「実際にどう書いたか」） \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{cautionbox}[サンプルコードについて]
\texttt{sample/} に実装されているモジュール群のコードは、あくまで\textbf{アーキテクチャの設計パターンを具体的に示すためのサンプル実装}である。
実機での動作検証は行っていないため、実プロジェクトへの適用時は十分なテストを実施すること。
動作確認済みのコードは \texttt{verified/} を参照すること。
\end{cautionbox}

\subsection{読み方}

本書では、リポジトリに実装されている各モジュールを取り上げ、以下の構成で解説する。

\begin{enumerate}
    \item \textbf{概要} — モジュールの役割と、そのモジュールで学べるパターン
    \item \textbf{コード解説} — 実際のコードを引用し、設計ルールとの対応を示す
    \item \textbf{ポイント} — 特に注目すべき設計判断やテクニック
\end{enumerate}

モジュールは簡単なものから順に並べている。
前半のモジュールで基本パターンを押さえたうえで、後半の応用パターンに進む構成になっている。

\subsection{モジュール一覧と学習レベル}

各モジュールには難易度レベルを付けている。まず【基本】を全て読んでパターンを身につけてから、必要に応じて【中級】【応用】に進むことを推奨する。

\begin{longtable}{l l l l}
\toprule
\textbf{モジュール} & \textbf{種別} & \textbf{レベル} & \textbf{主な学習パターン} \\
\midrule
\endhead
LedModule & 出力 & 【基本】 & 最小構成の基本パターン \\
ButtonModule & 入力 & 【基本】 & デバウンス（ModuleTimer活用） \\
BatteryModule & 入力 & 【基本】 & ADC読み取り + 移動平均フィルタ \\
ServoModule & 出力 & 【基本】 & PWM制御（LEDC） \\
BuzzerModule & 出力 & 【基本】 & deinit()によるリソース解放 \\
\midrule
Mpu6500Module & 入力 & 【中級】 & I2Cバスパターン + レジスタ直接アクセス \\
DisplayBoardModule & 入出力 & 【中級】 & 入出力統合 + ライブラリ内部管理 \\
CameraModule & 入力 & 【中級】 & PSRAMバッファ + フレーム管理 \\
\midrule
DriveMotorModule & 出力 & 【応用】 & PWM 2ピン制御 + 統合モジュール部品 \\
ChassisModule & 出力 & 【応用】 & 機能統合系（内部にモジュールを持つ） \\
BleModule & 入出力 & 【応用】 & スレッドセーフティ（volatileフラグ方式） \\
WifiModule & 入出力 & 【応用】 & ステートマシン内蔵 \\
EncoderModule & 入力 & 【応用】 & ハードウェア割り込み連携 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{notebox}[レベルの目安]
\begin{itemize}
    \item \textbf{【基本】} — 教科書の内容だけで理解できる。最初に全て読むべき
    \item \textbf{【中級】} — I2C/SPI等の通信バスパターンが加わる。必要に応じて読む
    \item \textbf{【応用】} — 統合パターン・スレッドセーフティ・割り込みなど高度な内容。チャレンジ向け
\end{itemize}
\end{notebox}
