% ServoModule
\section{ServoModule — PWM出力パターン}

\begin{patternbox}{ServoModule で学べるパターン}
\begin{itemize}
    \item ESP32 LEDC（PWM）の初期化と制御
    \item 「変化がある場合のみ更新」による無駄な出力の抑制
    \item currentAngle による出力状態のフィードバック
\end{itemize}
\end{patternbox}

\subsection{Config/Data構造体}

\begin{lstlisting}[style=cppstyle, caption={ServoModule.h — Config/Data}]
struct ServoConfig {
    uint8_t  pin;            // サーボ信号ピン
    uint8_t  pwmChannel;     // LEDCチャネル番号（0-15）
    uint16_t minPulseUs;     // 最小パルス幅 [us]（例: 500）
    uint16_t maxPulseUs;     // 最大パルス幅 [us]（例: 2500）
    uint8_t  defaultAngle;   // 初期角度 [度]（0-180）
};

struct ServoData {
    uint8_t targetAngle  = 90;  // 目標角度（ロジックフェーズが設定）
    uint8_t currentAngle = 90;  // 現在の角度（モジュールが更新）
};
\end{lstlisting}

\begin{pointbox}[targetとcurrentの分離]
\texttt{targetAngle}はロジックフェーズが書き込む「指示値」、
\texttt{currentAngle}はモジュールが更新する「実際の出力値」。
この分離により、ロジックフェーズが「今サーボがどの角度にいるか」を確認できる。
\end{pointbox}

\subsection{update()の実装}

\begin{lstlisting}[style=cppstyle, caption={ServoModule.cpp — update()}]
void ServoModule::update(SystemData& data) {
    uint8_t target = constrain(data.servo.targetAngle, 0, 180);

    // 変化がある場合のみPWM更新
    if (target != data.servo.currentAngle) {
        ledcWrite(_config.pwmChannel, _angleToDuty(target));
        data.servo.currentAngle = target;
    }
}
\end{lstlisting}

\begin{pointbox}[変化検出パターン]
毎ループPWMを書き込むのではなく、\texttt{target != current}の場合のみ更新する。
同じ値を毎回書き込んでも動作に問題はないが、
不要なハードウェアアクセスを避けるのは良い習慣。
特にI2C/SPI経由のデバイスでは通信コストの削減になる。
\end{pointbox}

\begin{pointbox}[constrainによる安全性]
\texttt{constrain()}でサーボの物理的な可動範囲に制限している。
ロジックフェーズが誤って範囲外の値を設定しても、モジュール側で安全に丸める。
入力バリデーションはモジュールの責務。
\end{pointbox}
