% 背景・課題
\section{背景・課題}

\subsection{組み込み開発における一般的な課題}

組み込みシステムの開発において、以下のような問題が頻繁に発生する：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{delay()の乱用} \\
    ブロッキング関数である\texttt{delay()}を使用すると、その間は他の処理が完全に停止する。
    複数のセンサーやアクチュエータを同時に制御する場合、\texttt{delay()}は致命的なボトルネックとなる。

    \item \textbf{モジュール間の密結合} \\
    各ハードウェアモジュールの制御コードが\texttt{loop()}内に直接記述されると、コードの肥大化・複雑化が進み、
    モジュールの追加・削除・変更が困難になる。

    \item \textbf{出力の重複・不整合} \\
    統一的なライフサイクル管理がない場合、同一フレーム内で複数回のセンサー読み取りや出力が
    発生するなど、処理の重複や不整合が起こりやすい。

    \item \textbf{グローバル変数の氾濫} \\
    モジュール間のデータ共有にグローバル変数を多用すると、依存関係が不明瞭になり、
    バグの原因となる。
\end{enumerate}

\subsection{共同開発における課題}

授業やチーム開発において、複数人で組み込みプロジェクトを進める際に以下の問題が顕在化する：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{実装スタイルの不統一} \\
    「Aさんは関数のみで実装」「Bさんはクラスで実装」「CさんはAIに生成させた独自構造」のように、
    メンバーごとに実装スタイルがバラバラになると、統合時に重大な問題が発生する。
    インターフェースの不一致、命名規則の違い、データの受け渡し方法の齟齬など、
    結合の段階で大幅な手戻りが生じる。

    \item \textbf{AI活用時のコード品質のばらつき} \\
    近年、AIコード生成ツールの普及により、プログラミング初心者でもコードを生成できるようになった。
    しかし、各メンバーがそれぞれ自由にAIに指示を出すと、生成されるコードの構造・スタイルが統一されず、
    プロジェクト全体の一貫性が失われる。

    \item \textbf{機能分担の曖昧さ} \\
    明確なインターフェース規約がないと、「誰がどの機能を担当し、どのようなAPIで提供するか」が不明確になる。
    結果として、機能の重複や抜け漏れが発生しやすくなる。
\end{enumerate}

\subsection{サンプル実装で使用するボード：ESP32-S3 CAM}

本設計パターンはArduino互換のあらゆるマイコンに適用可能であるが、
サンプル実装ではESP32-S3 N16R8 CAM開発ボードを使用する。このボードの主な特徴は以下の通り：

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabularx}{0.8\textwidth}{l X}
\toprule
\textbf{項目} & \textbf{仕様} \\
\midrule
MCU & ESP32-S3（デュアルコア Xtensa LX7） \\
Flash & 16MB（N16） \\
PSRAM & 8MB（R8、OPI接続） \\
通信 & WiFi + Bluetooth 5.0 \\
カメラ & OV2640 / OV5640 対応 \\
フレームワーク & Arduino \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{ESP32-S3 N16R8 CAM 主要スペック}
\end{table}

多機能なハードウェアを効率的に管理するために、統一的なモジュール管理アーキテクチャが求められる。
なお、本アーキテクチャのコア設計（IModule・ModuleTimer）はESP32固有のAPIを使用しておらず、
Arduino標準API（\texttt{millis()}等）のみで構成されているため、Arduino互換の他のマイコンにもそのまま適用できる。
